【煤改氣真相】中俄北極天然氣項目投產 2019年輸入中國

全球爭奪能源，連北極也不放過。中俄共同合作、全球最大的北極「亞馬爾液化天然氣項目」上周六（8日）開始正式投產，俄羅斯總統普京也出席當日的儀式。

在該項目中，中國企業承擔全部模塊建設的85%，7艘運輸船的建造，15艘液化天然氣運輸船中14艘船的運營等。中國的金融機構也參與該項目，將來液化天然氣的運輸，特別是向中國出口的液化天然氣的運輸，都要由中國的航運公司負責。中石油俄羅斯公司總經理蔣奇表示，亞馬爾液化氣項目是我們最近幾年，中俄經貿合作最大的投資項目。

項目位於俄羅斯境內的北極圈內，是目前全球在北極地區開展的最大型液化天然氣工程，屬於世界特大型天然氣勘探開發、液化、運輸、銷售一體化項目，被譽為「鑲嵌在北極圈上的一顆能源明珠」。

作為中俄在北極圈合作的首個全產業鏈合作項目，亞馬爾項目成為了「冰上絲綢之路」的重要支點。據統計，到2019年，亞馬爾液化天然氣項目全部建成後，該項目的三條生產線每年將向中國穩定供應400萬噸液化天然氣。400萬噸液化天然氣相當於60億立方米，而今年1月，國家發展改革委在官網公佈的數據顯示，2016年，內地天然氣產量1,371億立方米，天然氣進口量721億立方米；天然氣消耗量2,058億立方米，亞馬爾項目提供的液化天然氣提供約19%全國消耗量。

亞馬爾液化天然氣項目作業區已探明天然氣儲存量約1.3萬億立方米，其中富含的凝析油儲量約6,018萬噸。項目共將開採天然氣井208口，分佈於19個開採區。到2019年，三條液化天然氣生產線全部建成後，項目每年將可生產1,650萬噸液化天然氣，以及100萬噸凝析油，大部份產量將供往亞太地區。